### 罗马人之王巴巴罗萨（7）

#### Welf VI and the Matildine Lands 韦尔夫六世与玛蒂尔达的遗产

根据韦尔夫家族的编年史记载，在康拉德三世死后的某一天，巴巴罗萨将托斯卡纳侯国（margraviate of Tuscany）、斯波莱托公国（duchy of Spoleto）、撒丁尼亚亲王国（principality of Sardinia）还有玛蒂尔达女伯爵（Countess Matilda）的领地封给了他的舅舅韦尔夫六世。起草巴巴罗萨这一特许状的公证人在1152年3月巴巴罗萨加冕时将韦尔夫六世称为拉芬斯堡（他在施瓦本公国的统治首府）的韦尔夫（Welf of Ravensburg）；4月20日称为韦尔夫公爵；5月8日称为国王的舅父韦尔夫领主；5月9日再次称为韦尔夫公爵；并且最终在1152年6月或7月的文件中称他为斯波莱托公爵、托斯卡纳侯爵和撒丁尼亚亲王。所以韦尔夫的受封应该是在初夏时分。这些头衔是对韦尔夫公爵地位的正式承认，也是他真正想要的——以公爵身份统辖其在德意志地区的施瓦本以及巴伐利亚领地。然而，无论是斯波莱托还是撒丁岛其实都不在巴巴罗萨的实际控制之下，所以他其实是给自己的舅舅开了一张空头支票，让他成为意大利地区的新贵。

玛蒂尔达的遗产（原文为The Matildine Lands, the terra Matildica）一直都被描述为“不和谐的苹果（apple of discord）”和“蛇窟（snakepit）”，在12世纪始终成为帝国和教廷关系的矛盾焦点，也使得不少学者感到困惑。1102年托斯卡纳的玛蒂尔达女侯爵（r. 1046-1115）宣布，在教宗格里高利七世的授意下，她已经在大约1074至1080年期间将她在意大利和阿尔卑斯山以北地区的领地及财产都授予罗马教会。她说，她曾要求教宗为此起草一份宪章，但关于她这份捐赠的书面记录却从未公开过，她似乎从未真正将她的领地转赠给教宗。她担心自己的这份捐赠会被人遗忘或让人起疑，所以反复提醒教廷这件事，让教廷尽快接管。争议的领地并不在托斯卡纳而是在洛林，最重要的部分在亚平宁山脉以北的雷吉奥（Reggio）、摩德纳（Modena）、曼图亚（Mantua）、克雷莫纳（Cremona）、博洛尼亚（Bologna）、费拉拉（Ferrara）和维罗纳（Verona），也就是波河（Po river）以南地区。然而，玛蒂尔达在1102年之后似乎仍然在控制着这些领地，她在与亨利五世及其父亲亨利四世斗争了几十年后，于1111年5月6日在皇帝加冕后返回德意志时会见了他，并与他签订了“牢不可破的条约”【firm compact，玩个梗23333】。学者们长期以来认为，她不太可能在这样的情况下指定她的远亲成为她的继承人；但皇帝在她死后第二次远征意大利时便毫无困难地接管了她的领地。令人费解的是，教廷从未将玛蒂尔达于1102年和教宗签订的特许状原件提交给帝国方面的代表——包括1177年巴巴罗萨在威尼斯的特使来证明其对争议领土的所有权，而她的捐赠记录也仅存于12世纪末的副本中。虽然她很有可能将自己的领地捐赠给了罗马教廷，但教宗和皇帝都没有真的从中获益。玛蒂尔达在死前通过虔诚的捐赠分掉了她的许多家产，其中大部分都被公社和地方贵族所吞并。

在康拉德三世成为对立国王后，他曾于1128年前往意大利接管玛蒂尔达的遗产，行使了他作为萨利安家族继承人的权利。英诺森二世反对斯陶芬家族的这一行为，他在1133年洛塔尔三世加冕后将玛蒂尔达女侯爵赠与圣彼得的遗产又给了他。虽然洛塔尔死后这些领地应该返还给罗马教廷，但英诺森二世允许骄傲者亨利和洛塔尔的女儿格特鲁德保留这些领地，直到他们去世。然而，在1140年给黑森林地区本笃会圣布莱辛修道院（Benedictines of St. Blasien）的捐赠中，此前并没有被称为公爵的韦尔夫六世却自称“斯波莱托公爵、托斯卡纳侯爵、撒丁尼亚亲王以及统治玛蒂尔达女侯爵所有遗产的领主”。 他在此后的12年里继续自称为公爵，但没有明确使用任何领地前缀。鉴于英诺森二世对玛蒂尔达女侯爵遗产的赠与已经明确限定于骄傲者亨利和他的妻子格特鲁德，而且格特鲁德在1140年尚且还在世，因此很难分析得出韦尔夫是如何从教宗手中获得了关于这一争议领地的任何权利。因此有人猜测，玛蒂尔达在1089年“嫁给”韦尔夫五世时也许曾指定他为自己的继承人，这样韦尔夫六世作为韦尔夫五世的侄子就有了继承权。不管真相究竟如何，巴巴罗萨在1152年承认了他舅父在头衔上的僭越以及对意大利领土的野心。

巴巴罗萨之所以用意大利地区的领地来笼络他的舅舅，可能是出于战略上的考虑。韦尔夫六世的祖父韦尔夫四世是埃斯特侯爵阿尔伯特·雅佐二世（Margrave Albert Azzo II of Este）的儿子，他于1055年离开意大利去索取他母亲在德意志南部地区的领地。韦尔夫四世同父异母的弟弟们留在了位于帕多瓦西南部的埃斯特城堡。埃斯特大约位于维罗纳和费拉拉之间，维罗纳在布伦纳山口的南部位于韦尔夫的控制之下，而费拉拉则是玛蒂尔达女侯爵控制的领地一部分。埃斯特也在维罗纳途径曼图亚到摩德纳的道路的东面，这些都是玛蒂尔达遗产的一部分。 合并后的韦尔夫-埃斯特-玛蒂尔达-托斯卡纳的领地将确保德意志通往罗马的道路。所以从这个角度来看，韦尔夫家族大概是在巴巴罗萨的授意下去争取他们对埃斯特的权利。1154年10月，巴巴罗萨在越过阿尔卑斯山后再维罗纳附近安营扎寨，这时狮子亨利索要了包括埃斯特城堡在内的某些领地，而这些领地本来属于埃斯特地区的领主们。领主们向亨利支付了400马克，之后他又将这些有争议的领地还给了他们。韦尔夫六世在1160年1月巴巴罗萨围攻克雷马时重复了这一操作。【敲诈勒索还带上瘾的啊？】如果巴巴罗萨是希望他的舅舅能够在意大利北部和中部重新建立帝国政府的统治，那么他大概是要失望了。正是巴巴罗萨本人在1158-1159年的冬天将自己从玛蒂尔达的遗留领地中的收益还给了他的舅舅。

巴巴罗萨还赦免了他的一个俘虏——达豪伯爵康拉德二世（Count Conrad II of Dachau），让他成为名义上的公爵，和韦尔夫六世一样不再受巴伐利亚公爵的管辖。康拉德是维特尔斯巴赫家族的亲戚，在1152年6月底或7月初的皇家宪章中，他第一次被称为“梅拉尼亚公爵（dux Meranus，即Duke of Merania）” 。（弗赖辛的奥托将康拉德称为克罗地亚和达尔马提亚公爵，而梅拉努斯（Meranus）则指亚得里亚海东部沿海地区）。没有资料显示康拉德究竟为巴巴罗萨立下了什么功劳才有资格获得这样的优待，不过有一条可能的线索。在康拉德三世于2月去世时，这位康拉德恰好就在班贝格。他很可能在巴巴罗萨登基的过程中起到了至关重要的作用。
